\chapter{Campañas de Recolección}
\label{capituloCampanas}

%\section{Análisis}

En la actualidad, instalar redes IEEE 802.11 para satisfacer necesidades en espacios tanto públicos como privados se puede realizar a bajo costo. En estos espacios se puede establecer conexión a una población que puede ir desde uno o pocos usuarios (red casera) hasta una red compuesta por varias estaciones que ofrece conexión a muchos usuarios (rango de los cientos ó miles). Una característica de las Redes IEEE 802.11 que se estudiará en este capítulo es la movilidad, es decir, la capacidad de movimiento que tiene el usuario mientras se mantiene conectado a una red. Para la movilidad existen distintos tipos de movilidad: 


\begin{itemize}
	\item Dispositivos fijos: Son aquellos dispositivos que no cambian de lugar, y no obstante, estos dispositivos se conectan a los AP vía inalámbrica. 
	\item Dispositivos nómadas: Son los dispositivos que se comportan como dispositivos fijos, pero en algún momento cambian su ubicación. Un ejemplo claro corresponde a las computadoras portátiles.
	\item Baja movilidad: Este tipo corresponde a uno de los casos de estudios para este proyecto, donde la movilidad que se aplica a estos dispositivos es basada en la velocidad peatonal, donde aparece o desaparecen AP a intervalos irregulares.
	\item Alta movilidad: Al igual que Baja Movilidad, esta es también un caso de estudio en este proyecto, esta movilidad es basada en la velocidad de un automóvil que oscila entre los 30km/h hasta los 100km/h. Cuando realizamos algún tipo de conexión o proceso de \textit{scanning} a esta velocidad podemos ver que varía con mucha frecuencia el número de los AP encontrados.
	
\end{itemize}

Todos estos tipos de movilidad antes mencionados se tratarán a lo largo de este capítulo, con el objetivo de representar y de observar el comportamiento de los resultados para cada uno de los experimentos realizados. 

A continuación se definen los tres tipos de campañas hechas para la recolección:

En la primera se hizo énfasis en la movilidad propiamente dicha, es decir, se varió la velocidad y el vehículo con el que se capturaron los datos. Se realizaron tres (3) campañas: a pie, en motocicleta y finalmente en automóvil. 

En la segunda campaña enfatizamos sobre la hora del día en la que se efectuaron las recolecciones. Por ello, se recolectaron datos a pie	 durante cuatro (4) días, a la misma hora, para el mismo recorrido y a velocidad peatonal.

Al igual que la primera campaña, se realizó una campaña con movilidad en modo interiores, donde se tomaron muestras basadas en dos casos de estudio para observar la percepción del ambiente a medida que se mueven los dispositivos móviles utilizados. Para esta campaña se realizaron tres tipos de recolecciones. Campaña modo de viaje, por días y finalmente modo interior. 


Finalmente a modo de resumen tenemos las campañas realizadas:

\begin{itemize}
	\item Campañas por modo de viaje: a pie, en motocicleta y en automóvil.  
	\item Campañas por días: se recolectaron datos los días lunes, martes, miércoles y jueves a las 8:00 am.
	\item Campañas modo interior: reunión espontánea, reunión prolongada, reunión corta y reunión forzada.
\end{itemize}

Todo esto para totalizar tres (3) campañas y diez (10) experimentos.



\section{Caso de estudio: Casco central Mérida Estado Mérida}

Como caso de estudio en este trabajo se realizó un recolección de información sobre los \textit{puntos de accesos} desplegados en el Centro de la ciudad de Mérida, Estado Mérida, con un horario comprendido entre las 8:00 am hasta las 9:00 am. El tramo recorrido en este estudio es de aproximadamente unos 4 Km, como se menciona en \cite{tesis-laudin:00}. Estos despliegues que se encontraron en dichas recolecciones son llamados espontáneos, ya que no existe ningún orden o coordinación en la instalación de esas redes. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm, height=10cm]{meridaCentro}
\caption{Ruta para caso de estudio: casco central Mérida, Estado Mérida.}
\label{meridaCentro}
\end{figure}


En la Figura~\ref{meridaCentro} se puede apreciar la ruta realizada para el estudio, dicha ruta comienza en el Viaducto Campo Elias pasando por las avenidas 8, 6, 5, 4, 3 y terminando a la altura de la avenida 2 con calle 26. 

A continuación se muestran las características técnicas de los dispositivos usados para este caso de estudio. 



%--------------------
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{cccccc}
\hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
Marca   & Modelo            & Memoria & Procesador & Chipset  & API \\ \hline
Samsung & Galaxy S2 & 1GB & 1.2 GHz Cortex-A9 & Exynos & 17          \\ \hline
Huawei  & Ascend G300         & 512 MB & 1 GHz Cortex-A5 & Qualcomm & 17        
\end{tabular}
\caption{Características Técnicas de los dispositivos usados para la recolección de datos.}
\label{table:especificaciones_tecnicas}
\end{table}
%--------------------

En la Tabla~\ref{table:especificaciones_tecnicas} se listan los dispositivos utilizados a lo largo de la recolección de datos. Tomamos dos dispositivos de capacidad similar y con el mismo API. El API corresponde al número de version del sistema operativo, en Android va desde la API 1 que es la mas antigua, hasta el API 23 que corresponde a la versión del sistema llamada comercialmente \textit{Mashmallow}. Para el caso del API 17 el nombre del sistema es \textit{Jelly Bean}. 


%-----------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------
\subsection{Campaña por modo de viaje}
%-----------------------------------------------------------


Durante la toma de datos para este proyecto se utilizaron diferentes modos de viajes, de los cuales tenemos: a pie, en moto y en automóvil. Esto se hizo con la intensión de poder estudiar el comportamiento de las topologías encontradas basado en las distintas velocidades a las que se translada el usuario.

\input{campaign_walk}
\input{campaign_motorcycle}
\input{campaign_car}
\input{campaign_days}
\input{campaign_indoor}


